\section{АНАЛИЗ СУЩЕСТВУЮЩИХ МЕТОДОВ И СРЕДСТВ ОЦЕНКИ ПО}

\subsection{Требования к инструментам для оценки ПО}

На рынке существует множество инструментов для анализа и измерения кода, например, QAC \cite{helix_qac} или Testwell CMT++ \cite{testwell_cmtxx}. Некоторые из них являются бесплатными и с открытым исходным кодом, в то время как другие являются проприетарными инструментами. Они сильно отличаются по своим функциям, поддержке языков, поддержке платформ, цене лицензирования и другим аспектам.

Подходящий инструмент для задач оценки ПО на языке программирования C должен отвечать следующим основным требованиям:

\begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
	\item инструмент должен поддерживать язык C, поскольку исходный код, анализируемый в данной магистерской работе, предполагается написанным на C;
	\item как уже говорилось в предыдущих разделах, инструмент должен быть кросс-платформенным, что сделает его более полезным при использовании разработчиками.
\end{enumerate}

Предпочтительный инструмент должен предлагать больше, чем просто выполнение основных требований. Желаемые дополнительные функции:

\begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
	\item инструмент должен измерять большинство метрик, которые были предложены в предыдущей главе, дополнительные метрики являются бонусными;
	\item метрики должны быть рассчитаны для функций, файлов и уровня проекта;
	\item метрики должны указывать хороший или плохой код с точки зрения измерения сложности, максимальные предлагаемые значения для метрик в идеале должны быть сформулированы для языка C;
	\item если инструмент позаботится о ассемблерном коде, встроенном в коде C, это будет плюсом;
	\item плюсом будет cгенерированный отчет в формате удобном для сериализации (JSON \cite{xml}, XML \cite{xml} или CSV \cite{csv});
	\item инструмент должен поддерживать автоматические измерения на регулярной основе;
	\item инструмент должен обеспечивать сравнение между релизами программного обеспечения;
	\item желательно наличие визуализации ПО и метрик в инструменте, дополнительные техники визуализации, о которых не рассказывалось в предыдущих главах, будут бонусными.
\end{enumerate}

На основе этих основных и дополнительных требований было проанализировано множество различных инструментов. Наиболее подходящие инструменты представлены в этой главе.

\subsection{Анализ инструмента Understand}

Understand \cite{understand} --- это коммерчески доступный инструмент статического анализа для поддержки, измерения и анализа исходного кода. Этот инструмент разработан Scientific Toolworks Inc. (SciTools).

Поддержка языков --- этот инструмент может анализировать 14 языков, включая C / C++, Java, FORTRAN и некоторые языки веб-программирования, такие как PHP.
Поддержка ОС --- доступна для всех основных операционных систем, Windows, GNU Linux, OS X.

Метрики --- инструмент может собирать большое количество метрик, включая множество базовых метрик, некоторые продвинутые метрики и некоторые пользовательские метрики. В ходе оценки этого инструмента выяснилось, что некоторые из часто используемых метрик не включены в этот инструмент, например, в нем отсутствуют все метрики Холстеда. Также стоит отметить, что не все показатели доступны для всех языков, которые инструмент может анализировать. Однако он может собрать около 74 метрик, и большинство метрик доступно для C / C++.

Другие функции --- это инструмент с графическим интерфейсом для всех операционных систем, которые этот инструмент поддерживает. Он выводит отчеты в графическом, текстовом и HTML-формате. Также инструмент поддерживает большое количество визуализаций, включая граф вызовов, зависимости модулей, графы потока управления, тримапинг. Также есть дополнительные визуализации: граф объявлений, разные диаграммы UML, «Butterfly» диаграмма, которые отображают вызовы конкретной функции. Он поставляется с программным редактором. Он имеет функцию проверки кода, которая проверяет код на наличие стандартов кодирования. Стандарты кодирования для проверки кода: Effective C++ (3-е издание) \cite{effective_cxx}, MISRA-C 2004 и MISRA-C++ 2008 \cite{misra_c}. Очень приятная особенность этого инструмента --- поддержка плагинов, которые позволяют пользователям определять и добавлять новые метрики к функциональности. Этот инструмент является собственностью SciTools, стоимость лицензии для одного пользователя составляет \$995, а стоимость плавающей лицензии --- \$1995.

Недостатки. Хотя этот инструмент может собирать большое разнообразие метрик, но он не предоставляет никаких рекомендуемых максимальных и минимальных значений для метрик. Функция сравнения между различными выпусками программного обеспечения также не является частью этого инструмента. Проект создается вручную, и, поскольку он имеет графический интерфейс, его сложно автоматизировать. Созданные вручную проекты со встроенной функцией редактирования кода допускают нежелательные изменения в коде и приводят к проблемам защиты и безопасности кода. Он не имеет встроенной поддержки для интеграции с любым хранилищем кода; поэтому код должен быть доступен локально, прежде чем можно будет выполнить анализ. При анализе реального кода он дал странные результаты.

\subsection{Анализ инструмента Resource Standard Metrics (RSM)}

Resource Standard Metrics или RSM \cite{rsm} --- это инструмент метрик исходного кода и анализа качества. RSM \cite{rsm} является продуктом «M Squared Technologies» и является коммерчески доступным инструментом для анализа кода.

Поддержка языков --- RSM \cite{rsm} поддерживает C/C++, C\# и поддержку Java.

Поддержка ОС --- RSM \cite{rsm} может работать в операционных системах Windows, Linux, Mac OS X и UNIX.

Метрики --- RSM \cite{rsm} утверждает, что может собирать сотни метрик исходного кода по функциям, классам, файлам и проектам. Инструмент может собрать около 30 уникальных показателей. Большинство из этих уникальных метрик относятся к количественной группе метрик, то есть метрики отражают количественные показатели кода; например, количество строк кода (LOC), количество эффективных строк кода, количество комментариев, количество пустых строк и т.д. Существует одна метрика для измерения структурной сложности, которая представляет собой цикломатическую сложность. Этот инструмент имеет много метрик для анализа качества, но эти метрики зависят от языка. Некоторые метрики предназначены только для объектно-ориентированных языков и недоступны для C.

Другие функции --- RSM \cite{rsm} имеет функцию интеграции с популярными средами разработки, такими как Eclipse \cite{eclipse}, Visual Studio \cite{visual_studio} и JBuilder \cite{jbuilder}. Он работает как инструмент командной строки в UNIX. Он может генерировать отчеты в HTML \cite{html}, XML \cite{xml}, CSV \cite{csv} и текстовом формате. Он может конвертировать исходный код из DOS в формат UNIX. Это собственность M Square Technologies, и ее сетевая плавающая лицензия на UNIX стоит 999,95 долларов США, а лицензия компании на все операционные системы --- 9 999,95 долларов США.

RSM \cite{rsm} --- хороший инструмент для сбора метрик. Он может работать на всех основных операционных системах, а его доступность для UNIX позволяет удовлетворить одно из основных требований для этого проекта. Поскольку RSM \cite{rsm} является инструментом командной строки в UNIX, он расширяет возможности автоматизации и интеграции этого инструмента с текущей средой сборки компании.  Стандартный формат отчетов этого инструмента немного запутанный, и его сложно быстро получить из обзора показателей.

Недостатки. Значения метрик не имеют рекомендуемых верхних и нижних пределов RSM \cite{rsm}. Из визуализаций доступно только дерево наследования, без интерактивного взаимодействия, т. к. инструмент работает только в командной строке.

\subsection{Анализ инструмента Testwell CMT++}

Testwell CMT++ \cite{testwell_cmtxx} --- это инструмент измерения сложности ПО, разработанный Verifysoft Technology, для исходного кода, написанного на C/C++. Verifysoft Technology также предоставляет инструмент измерения сложности для других языков, но с другими именами инструментов, например, инструмент измерения сложности для исходного кода Java называется CMT Java.

Языковая поддержка --- C/C++.

Поддержка ОС --- Доступно только для Windows и Unix.

Метрики --- CMT++ \cite{testwell_cmtxx} вычисляет ограниченный набор метрик, который включает цикломатическую сложность Мак-Кейба, метрики Холстеда, количество строк кода (LOC) и индекс поддерживаемости (MI, Maintainabilty Index).

Это инструмент командной строки для UNIX и GUI для Windows. В среде Windows CMT++ \cite{testwell_cmtxx} может интегрироваться с Visual Studio \cite{visual_studio}. Он выводит отчеты в форматах XML \cite{xml}, HTML \cite{html} и CSV \cite{csv}. Он не требует компилятора для C/C++ и может вычислять некоторые метрики, даже если в коде на C содержится некоторый ассемблерный код.

CMT++ \cite{testwell_cmtxx} --- это простой инструмент, который фокусируется только на измерениях сложности и не пытается выполнять слишком много задач, таких как Understand \cite{understand}. Этот инструмент собирает ограниченное количество метрик, но метрики, собранные в этом инструменте, являются довольно стандартными метриками. Все метрики в этом наборе являются полезными и общими метриками во многих других инструментах. Другое преимущество этого инструмента состоит в том, что он рекомендовал максимальные и минимальные значения для всех своих метрик. Этот инструмент является собственностью Verifysoft Technology, но его стоимость лицензирования не указана.

Недостатки. Инструмент не предоставляет каких-либо средств для визуализации ПО, однако это сложно назвать недостатком, т. к. инструмент фокусируется на конкретной задачи только вычисления метрик. Однако компания Verify Technology не предоставляет никаких отдельных решений для визуализации ПО. Инструмент поддерживает только небольшое количество метрик.

\subsection{Анализ инструмента Helix QAC}

Helix QAC \cite{helix_qac} --- это инструмент для анализа кода на C, разработанный компанией Programming Research/PRQA, которые теперь является частью Perforce. Его варианты доступны для других языков (C++ и Java). Это один из старейших инструментов статического анализа кода, доступных на рынке в индустрии программного обеспечения, поскольку он доступен с 1986 года.

Языковая поддержка --- C.
Поддержка ОС --- Доступно для Windows, Solaris (sparc) и RedHat Linux.

Метрики --- QAC \cite{helix_qac} собирает большое количество метрик при анализе кода на C. Общее количество метрик, которые этот инструмент может собрать, превышает 60. Метрики QAC \cite{helix_qac} в основном представляют собой расширенные метрики. Метрики включают в себя самые известные метрики Холстеда и метрики цикломатической сложности. QAC \cite{helix_qac} также предлагает рекомендуемые максимальные значения для своих метрик. Он также предоставляет подробное описание каждой метрики. Есть несколько уникальных метрик для функций, файлов и на уровне проекта.

Другие функции --- Он может выявить несоответствие стандартам кодирования MISRA \cite{misra_c}. Он также имеет функцию обнаружения багов и предотвращения ошибок от багов, которая может быть полезна для разработчиков.

Еще одна особенность, которую предоставляет QAC \cite{helix_qac}, --- это понимание кода. Также есть средства интеграции с IDE. Особенно стоит выделить интеграцию с системами сборки продолжительной интеграции (CI) \cite{ci}, например, Jenkins.  Он также поддерживает интеграцию системы сборки и интеграцию make-файла. QAC \cite{helix_qac} генерирует графические и текстовые отчеты.

QAC \cite{helix_qac} --- это продвинутый и всеобъемлющий инструмент анализа кода для языка C. Метрики, которые он использует, являются продвинутыми и содержат рекомендации по максимальным значениям. Стоимость лицензии не указана, но это не бесплатный инструмент. Метрики QAC \cite{helix_qac} более продвинуты по сравнению с RSM \cite{rsm}.

Недостаток. QAC \cite{helix_qac} поддерживает не очень большое количество визуализаций: графики разных метрик, визуализация потока управления и особенная для продукта визуализация взаимосвязей (показывает вызовы функций, и ссылки на разные переменные). Однако в отличии от RSM \cite{rsm}, все визуализации интерактивные.

\subsection{Анализ инструмента Metrix++}

Metrix++ \cite{metrix_xx} --- это инструмент для сбора и анализа метрик кода. Это проект с открытым исходным кодом, написанный на Python. Metrix++ \cite{metrix_xx} предлагает простоту внедрения и интеграции с различными вариантами использования приложений.

Языковая поддержка --- инструмент может анализировать файлы исходного кода C/C++, C\# и Java.

Поддержка ОС --- любая, где поддерживается интерпретатор Python (Windows, Linux, OS X и т.д.).

Анализатор идентифицирует определенные области в коде, такие как классы, функции, пространства имен, интерфейсы и т.д. Он обнаруживает комментарии, строки и код для препроцессора. Идентифицированные области формируют дерево вложенных блоков исходного кода, которые впоследствии ссылаются и сканируются плагинами метрик. Таким образом, инструмент приписывает метрики к регионам, что обеспечивает точные данные для инструментов анализа.

Инструмент делит метрики не просто по функциям, а для каждого узла в дереве вложенных блоков. Инструмент вычисляет следующие метрики: количество строк (LOC), количество не пустых строк (NLOC), NLOC без кода препроцессора и комментариев, NLOC кода препроцессора, количество не пустых строк комментариев. Данные метрики вычисляются, как для файлов, так и для регионов. Для регионов инструмент считает цикломатическую сложность Мак-Кейба, максимальный уровень вложенности, количество магических чисел, количество маркеров TODO, FIXME и т.д. (маркеры можно настроить), индекс поддерживаемости. Для файлов анализируются синтаксические ошибки, считается количество времени затраченное на анализ.

Инструмент предоставляет интерфейс командной строки, это позволяет его использовать с различными системами сборки, мониторинга исходного кода и системами сборки продолжительной интеграции (CI). К метрикам можно применять различные пороговые значения (фильтры) при просмотре. Инструмент выводит отчеты в формате CSV \cite{csv}.

Metrix++ \cite{metrix_xx} похож на CMT++ \cite{testwell_cmtxx}. Это простой инструмент, который фокусируется только на измерениях сложности. Метрик не так много, но метрики, собранные в этом инструменте, являются довольно стандартными.

Лицензия продукта --- MIT \cite{mit}, свободная, инструмент можно использовать бесплатно. 

Недостатки. Инструмент не предоставляет каких-либо средств для визуализации ПО, инструмент фокусируется на конкретной задачи только вычисления метрик. Нет сравнений с разными релизами проекта. Поддерживается только небольшое количество метрик, однако есть специфичные метрики, например, количество меток TODO или индекс поддерживаемости. Небольшое количество поддерживаемых форматов для отчетов. Нет метрик по всему проекту, только по файлам и регионам.

\subsection{Анализ инструмента Frama-C}

Frama-C \cite{frama_c} --- это расширяемая платформа, направленная на анализ исходного кода на языке C. Это проект с открытым исходным кодом. Платформа Frama-C \cite{frama_c} объединяет несколько методов анализа в единую расширяемую среду для совместной работы. Совместный подход Frama-C \cite{frama_c} позволяет анализаторам опираться на результаты, уже рассчитанные другими анализаторами в рамках.

Языковая поддержка --- инструмент специализируется только на анализе кода на C, что является преимуществом в рамках выдвинутых требований.

Поддержка ОС --- работает на всех основных платформах (Windows, GNU Linux, OS X). Для некоторых дистрибутивов Linux предоставляются готовые собранные пакеты Frama-C \cite{frama_c}.

Лицензия --- GNU LGPL v2 \cite{gnu_licenses}, позволяет использовать инструмент всем разработчикам, включая разработчиков проприетарного ПО, без какой-либо лицензионной платы или сборов.

Для большинства программистов статический анализ означает измерение исходного кода по различным метрикам (примерами являются количество комментариев на строку кода и глубина вложенных структур управления). Другие могут быть знакомы с эвристическими инструментами поиска ошибок. Эти инструменты более детально изучают исходный код и пытаются определить опасные конструкции и возможные ошибки (места в коде, где может произойти ошибка во время выполнения).

Frama-C \cite{frama_c} ближе к таким эвристическим инструментам, чем в инструментам измерения метрик, однако его отличие в том, что он пытается быть точным. Frama-C \cite{frama_c} никогда не молчит о местах в исходном коде, где может произойти ошибка во время выполнения. Также он позволяет пользователю управлять функциональными спецификациями, и проверить соответствие кода на эти спецификации.

Однако в рамках данной работы в этом инструменте интересны метрики исходного кода. Метрики исходного кода доступны, если подключить отдельный плагин Metrics (вот, что разработчики подразумевают под расширяемой платформой).

Плагин Metrics может работать либо с нормализованным абстрактным синтаксическим деревом Frama-C \cite{frama_c} (AST) \cite{ast}, либо с исходным исходным кодом.

Инструмент имеет интерфейс командной строки, это позволяет использовать его в системах сборки, мониторинга и системах сборки продолжительной интеграции (CI) \cite{ci}.

Инструмент вычисляет различные синтаксические метрики: LOC (учитывает только строки с выражениями на C), количество if выражений, количество циклов, количество вызовов функций, количество присвоений, количество goto, количество операторов return, количество объявленных функций, количество разыменования указателя, количество точек принятия решений (if, тернарный оператор, switch, ленивые логические операторы, циклы). Также инструмент вычисляет цикломатическую сложность Мак-Кейба, метрики Холстеда, различные метрики покрытий, специфичные для инструмента, при помощи плагина Eva.

Инструмент может вычислять метрик на уровне функций и файлов. Некоторые метрики доступны только, если построить нормализованное абстрактное синтаксическое дерево. Также можно фильтровать вычисление метрик только для конкретного списка функций. Инструмент может выводить отчеты в форматах HTML \cite{html}, TXT \cite{txt}. Также в инструменте есть поддержка графического интерфейса.

Недостатки. Нет некоторых метрик, связанных с количеством строк кода, например, количество строк комментариев и т.д. Однако большинство метрик специфичны для языка C. Также поддержка малого количества форматов для экспорта отчетов. Нет визуализаций ПО и метрик, но есть возможность просматривать слайсы исходного кода.

\subsection{Анализ инструмента SLOCCount}

SLOCCount \cite{sloccount} представляет собой набор программ для подсчета строк исходного кода в потенциально больших программных системах. Этот инструмент был разработан Дэвидом А. Уилером первоначально для подсчета SLOC в дистрибутиве GNU / Linux, но его можно использовать для подсчета SLOC произвольных программных систем. Это продукт с открытым исходным кодом.

Этот инструмент имеет возможность взять большой список файлов, а затем автоматически классифицировать их, используя различные эвристики. Он имеет несколько инструментов генерации отчетов для сбора сгенерированных данных и представления их в нескольких форматах отображения в соответствии с требованиями, также есть возможность сохранить отчет в формате разделенных через табы значений, наподобие CSV \cite{csv} формата. Этот инструмент также имеет возможность автоматически оценивать усилия, время и деньги, необходимые для разработки программного обеспечения, в зависимости от количества строк кода (используя базовую модель COCOMO \cite{cocomo}).

Поскольку SLOCCount является свободным программным обеспечением с открытым исходным кодом, выпущенным в соответствии с GNU General Public License (GPL) \cite{gnu_licenses}, его можно бесплатно загрузить и изменить в соответствии с потребностями пользователя. 

Языковая поддержка. Инструмент может рассчитывать физический SLOC для широкого ряда языков, таких как Ada, Assembly, C, C++, C\#, Java и т.д.

Поддержка ОС --- может работать в операционных системах GNU/Linux, Apple Mac OS X и Windows.

Недостатки. Проблема этого инструмента в том, что он рассчитывает только метрику строк кода (LOC) и полагается на нее, чтобы оценить время, усилия и деньги, необходимые для разработки программного обеспечения. Хотя инструмент способен работать в разных операционных системах, его нелегко установить или использовать в Windows. Другое ограничение заключается в том, что инструмент не поддерживает расчет статистики для метрик в данном приложении, то есть невозможно сравнивать метрики с различными релизами. Также инструмент высчитывает только метрики, и не поддерживает никаких визуализаций ПО.

\subsection{Анализ инструмента SourceMonitor}

SourceMonitor \cite{sourcemonitor} --- бесплатная программа, которая собирает метрики программного обеспечения за один проход через исходные файлы. Этот продукт разработан компанией Campwood Software. SourceMonitor \cite{sourcemonitor} написан с использованием языка программирования C++ и может измерять метрики, которые включают метрики уровня метода и функции.

Инструмент позволяет пользователю видеть, сколько кода у него есть, и позволяет легко определить относительную сложность различных модулей кода. 

Поддержка ОС — только Windows.

Поддержка языков --- поддерживает исходный код, написанный на C, C++ и C\#, Java, Delphi или HTML.

Инструмент считает различные синтаксические метрики: общее количество строк в файлах, количество функций, количество выражений в функциях и т.д. Также есть вычисляется цикломатическая сложность Мак-Кейба, средняя значение этой сложности для проекта и файлов. Также считается различные процентные показатели для разных метрик, например, процент комментариев в файле. То есть инструмент позволяет считать метрики на уровне проекта, файлов и функций.

Программа может работать в стандартном графическом интерфейсе Windows или с помощью команд XML \cite{xml} внутри скриптов. Он может отображать и распечатывать результаты метрик в таблицах и диаграммах, а также имеет возможность экспортировать результаты в файлы XML \cite{xml} (расширяемый язык разметки) или CSV \cite{csv} (значения, разделенные запятыми) для дальнейшей обработки другими инструментами. Также есть возможность сохранять значения метрик в контрольных точках, а затем сравнивать эти значения между различными точками.

Недостатки. Проблема с этим инструментом заключается в том, что он не кросс-платформенный (доступен только на Windows), что усложняет интеграцию этого инструмента с различными другими утилитами. Другая проблема заключается в том, что пользователям не разрешается изменять или настраивать программное обеспечение в соответствии с их потребностями. Не поддерживается какая-либо визуализация ПО, только вычисление метрик. Нет интерфейса командной строки, что тоже ухудшает интеграцию данной утилиты. Также отсутствуют метрики Холстеда.

\subsection{Анализ инструмента Code Counter Pro}

Code Counter Pro \cite{code_counter_pro} --- это standalone-программа, которая автоматически считает все строки кода. Разработана компанией Geronesoft. Поддерживает большое количество языков, и может создавать быстро отчеты в различных форматах.

Поддержка языков --- может обрабатывать несколько типов исходного кода, включая C, C++, Java, C\#, HTML, XML, Pascal и т.д.

Поддержка ОС --- только Windows.

Программа поддерживает различные метрики: SLOC (исходные строки кода) и KLOC (тысячи строк кода), рассчитывает производительность разработчиков ПО (используя модели COCOMO \cite{cocomo}), измеряет функциональные точки \cite{functional_points} и процент комментариев в исходном коде. 

Инструмент может отображать результат в сортируемой сетке, которая может быть отсортирована по общему количеству строк, общему количеству комментариев, полному количеству пустых строк в зависимости от требований пользователя. Результат можно сохранить в файлы XML \cite{xml}, HTML \cite{html} (язык разметки гипертекста), CSV \cite{csv} и XLS \cite{xls} (формат файла электронной таблицы) непосредственно из программы. 

Это не бесплатный инструмент, но есть пробная версия. 

Недостатки. Инструмент в основном концентрируется на метриках строк кода, не имеет возможности вычислять другие метрики (нет метрик цикломатической стоимости, метрик Холстеда), связанные с исходным кодом, и пользователям не разрешается изменять и настраивать инструмент. Также не поддерживается визуализация ПО, только вычисление метрик. Нет поддержки командной строки, что ухудшает интеграцию утилиты.

\subsection{Анализ инструмента SLOC Metrics}

SLOC Metrics \cite{sloc_metrics} --- это приложение, которое измеряет размер исходного кода на основе метрики физических строк исходного кода (Physical Lines of Code), рекомендовано Институтом разработки программного обеспечения при Университете Карнеги-Меллона. 

Поддержка языков --- различные языки программирования, включая C, C++, C\#, Java, HTML \cite{html} и т.д. Пользователям разрешено добавлять дополнительные определения для других типов файлов. 

Поддержка ОС --- только Windows.

Инструмент считает метрики количества строк кода, комментариев, пустых строк, общего количество строк, основываясь на метрике физических строк исходного кода. Согласно определению этой метрики, строки, которые учитываются при подсчете, являются исполняемыми операторами, декларациями и/или директивами компилятора, исключая комментарии и пустые строки. Сгенерированные результаты могут быть отформатированы в формате HTML \cite{html}, CSV \cite{csv} или XML \cite{xml}, что облегчает обмен результатами и анализ исходного кода.

Доступны интерфейс командной строки и графические пользовательский интерфейс. Полная версия этого инструмента не является бесплатной, однако для пользователей предоставляется пробная версия.

Недостатки. Инструмент похож на SLOCCount \cite{sloccount}, рассчитывает только метрики строк кода (нет цикломатической сложности, метрик Холстеда и т.д.). Не поддерживается кросс-платформенность (только Windows), что ухудшает интеграцию данного инструмента c системами сборок, мониторинга, системами сборок продолжительной интеграции (CI) \cite{ci} и другими сторонними утилитами.. Невозможно сравнивать метрики с различными релизами. Также инструмент высчитывает только метрики, и не поддерживает никаких визуализаций ПО.

\subsection{Выводы по разделу}

В данном разделе проанализированы различные инструменты для вычисления метрик и построения визуализаций ПО. Выявлены недостатки для каждого из инструментов.

В начале рассмотрены требования, по которым необходимо оценивать инструменты. Все требования сформированы с учетом того, что будет анализироваться только ПО написанное на языке C.

Исследованы следующие инструменты: Understand, Resource Standart Metrics (RSM), Testwell CMT++, Helix QAC, Metrix++, Frama-C, SLOCCount, SourceMonitor, Code Counter Pro, SLOC Metrics.

Среди рассмотренных инструментов можно выделить следующие общие недостатки:

\begin{itemize}
	\item отсутствие возможности фильтрации вычисленных метрик;
	\item мало продуктов вычисляли метрики покрытий кода для измерения сложности тестирования;
	\item не выводятся рекомендуемые значения для метрик (верхние и нижние границы);
	\item нет советов по исправлению плохих значений метрик;
	\item не многие инструменты вычисляли специфичные для языка C метрики;
	\item только несколько инструментов имели возможность визуализации ПО с интерактивным взаимодействием;
	\item только инструмент Understand решил проблему загроможденности представления графов при визуализации.
\end{itemize}

Отдельно стоит выделить, что часто встречались инструменты, которые не являются кросс-платформенными. Однако данное требования является важным, т.к. это позволяет упростить интеграцию системы статического анализа кода с другими инструментами.

У рассмотренных инструментов нет возможности интеграции с сервисами хранилищ кода и системами контроля версий (импорт проектов, история коммитов, релизов и т. д.). 

\clearpage
